有冇Ching覺得西方堆古人好撚痴線，尤其係文藝復興時代同大航海時代嗰堆

古希臘太遠嗰堆哲學數學佬唔講啦，好多學理基礎佢地研究出嚟

但文藝復興嗰堆，個個畫畫又叻、應用科學又叻、哲學9UP都係點爆晒點，有啲仲係從政/本身係生意人唔係學者出身

大航海時代嗰堆仲痴撚線，個海對面係點乜9都唔知就成堆出海搵新航線，點預補給又未知，駛咗去邊都未必知，又係個個都周身刀去到仲學埋當地人語言去trading/ 去打鳩人地

點睇現代/近代冇撚晒呢啲全才嘅痴線佬

Elon Mask

鄭和 : ez katka

physic佬+企業家，放埋以前嗰堆人到還好

大航海時代用命換返黎

其實啲人航航下海中途出事/迷失咗，點通知返其他人叫佢地咪再行呢邊/自己錯撚咗

我估太耐無見人
就知出左事而唔行果條路

咁萬一佢行嗰條線係啱但只係出事only？

意大利都有好多猛人，不過呢層我就唔班門弄斧留返俾波台意大利專家

好多都係鳩up
無實證研究
eg.哥白尼 費馬

一將功成萬骨枯
佢死咗唔會有人想知

今日星期三，佢要等多6日先出嚟

諗到要統一意大利嗰個人

黑死病令貴族收皮，歐洲文明奠基於老鼠

卡布拉爾本身就係出撚左事，架船由西非漂左去巴西海岸
不過就係咁負碌發現南美洲

屌奶星牙路呢期做乜咁有決心配合療程

我主修意大利史，哥倫布係熱拿亞人

大航海時代個路飛好癲

全因當其時蒙古由中國帶黑死病去歐洲

春秋戰國時代班人都好癲，老子韓非子孔子墨子，呢班大思想家唔講啦，商鞅吳起伍子胥信陵君呢班都好癲，做丞相又勁打仗又勁。

系，證明cheap thrills危害人類存亡

其實中國都有
春秋 尤其是戰國時代諸子百家都好撚猛
孔子就算唔計佢既思想
佢所創既春秋可以話係開左編年史既先河
比其他國家早左千年有多
其他如如兵家孫武 吳起
係軍事 兵法亦影響後世唔少
墨子既兼愛思想
春秋時期既霸主思想
呢d野好多都要係現代先實現到
但就比d 2000幾年前既封建古人諗出黎

不過一定比d弱智盲反中國既連登仔屌呢d冇用

係大一統主義對人材抑壓。

老子既宇宙觀，韓非子既以法治國都好超前。

法家
李斯既以吏為師 以法為教直撚頭係做緊共狗而家做既野

我地中國又贏
btw巴打改六合彩仲未比人拉？

@amilk

讀大學聽professor講有幾份document提過係蒙古人帶去 但好似未證實到？

拿破崙發現美洲大陸好勁

未證實到係意大利絲路商人定蒙古軍隊帶去歐洲
依層要交比意大利專家解答

牙路major讀乜

大航海時代4好好玩

唔覺 古代中國領先好多

例如？

漢朝開始已經炒樓炒地

精神病學

負責比人研究？

論社會同國家制度
春秋霸主就係原始既聯邦制
王莽個陣已經有社會主義既雛形
漢朝既士人政府更加係令非貴族都可以掌權 呢幾點係兩千年前既世界算係好超前

航海遠征差唔多八九成水手會死於腳氣病

西方最屈係出到科學同數學

冇計，食物儲存技術落後導致飲食唔均衡，以當時情況可以話必然而且無解

呢d垃圾吹水思想對人類文明有咩貢獻

一個歐拉已經痴撚線
都唔知佢個腦咩構造,無電腦無計數機既時代可以證到咁多公式

你當人地古希臘既Herodotus無到架
歷史上第一個人用systemic methodology寫歷史書
Herodotus本書既內容經證實係大多準確既 你本春秋係咪又係準確呀
就算計年份Herodotus都係遲孔子幾十年
你就吹到千幾年

現代讀廿四年書先叫做入門
用多三五七年讀到博士先勉強叫精通一門科目
但係人類學習能力頂峰去到四十頭就完
點會有全才

牛頓先屈，一條友開創左古典物理學+微積分

春秋戰國時期應用科學發展唔夠

加上中國古代哲學發展咗咁耐一直都唔夠系統化

阿拉伯係咪最比人低估？
去到文藝復興 先用 阿拉伯數字 取代羅馬數字
貿易 研究果d效率都高左好多

阿拉伯除左數字仲有咩重要影響？

以前知識量同依家差幾萬條街，可能幾年就可以了解一個科目
呢個科目當時既發展可能只係到今日既中學程度，但已經係當時既全部
之後d時間有可能繼續學其他野
所以一個叻人係以前就算係全才，依家既話叫做乜都識d皮毛
利申鳩估

阿拉伯數字來自印度

俾個例子你

萊布尼茲，就算而家都唔係識啲皮毛咁簡單

唔識，正評咗

比佢更出名係人都識既例子都仲大有人在
呢d超級天才又唔可以拉埋黎講既

所以你呢種人永遠做唔倒偉人

萊布尼茨的父親是萊比錫大學的倫理學教授，在萊布尼茨6歲時去世，留下了一個私人的圖書館。萊布尼茨的母親嘉芙蓮娜·施馬克出生於教授家庭。萊布尼茨12歲時自學拉丁文，並着手學習希臘文。14歲時進入萊比錫大學唸書，20歲時完成學業，專攻法律和一般大學課程。1666年他出版第一部有關於哲學方面的書籍，書名為《論組合術》（de arte combinatoria）。

1666年，萊布尼茨於Altdorf拿到博士學位後，拒絕了教職的聘任，並經由當時政治家博因堡男爵的介紹，任職服務於美茵茨選帝侯大主教Johann Philipp von Schönborn的高等法庭。

1671年，萊布尼茨發表了兩篇論文《抽象運動的理論》（Theoria motus abstracti）及《新物理學假說》（Hypothesis physica nova），分別題獻給巴黎的科學院和倫敦的皇家學會，在當時歐洲學術界增加了知名度。

1672年，萊布尼茨被Johann Philipp派至巴黎，以動搖路易十四對入侵荷蘭及其它西歐日爾曼鄰國的興趣，並轉投注精力於埃及。這項政治計劃並沒有成功，但萊布尼茨卻進入了巴黎的知識圈，結識了馬勒伯朗士和數學家惠更斯等人。這一時期的萊布尼茨特別研究數學，而發明了微積分。

1672及1673年，Boineburg和Johann Philipp卻相繼過世，迫使萊布尼茨最後於1676年離開巴黎而轉任職服務於漢諾威的Johann Friedrich公爵。於上任時，順道於海牙拜訪斯賓諾莎，與其數天一同討論哲學。之後萊布尼茨就到漢諾威管理圖書館，並擔任公爵法律顧問。

1680至1685年間，萊布尼茨擔任哈茨山銀礦礦採工程師。在這期間，萊布尼茨致力於風車設計，以抽取礦坑中的地下水。然而受限於技術問題和礦工傳統觀念的阻力，計劃沒有成功。[7]

1685年起，再受繼任的公爵Ernst August所託，轉而開始做其Braunschweig-Lüneburg貴族族譜研究。這項計劃一直到萊布尼茨去世前都沒有完成。

1686年完成《形而上學論（英語：Discours de métaphysique）》。

1689年為完成Braunschweig-Lüneburg族譜研究，遊歷於意大利。其時結識耶穌會派遣於中國的傳教士，而開始對中國事物有更強烈的興趣。

1695年，萊布尼茨在期刊上發表《新系統》，使他的關於實體間與心物間之「預定和諧」的哲學理論被廣泛認識。

1700年萊布尼茨說服勃蘭登堡選帝侯腓特烈三世於柏林成立科學院，並擔任首任院長。

1704年完成《人類理智新論》。本文針對洛克的《人類理智論》，用對話的體裁，逐章節提出批評。然因洛克的突然過世，萊布尼茨不願被落入欺負死者的口實，所以本書在萊布尼茨生前一直都沒有出版。

1710年，出於對1705年過世的普魯士王后Sophie Charlotte的感念，出版《神義論》（Essais de Théodicée）。

1714年於維也納著寫《單子論》（La Monadologie；標題為後人所加）及《建立於理性上之自然與恩惠的原理》。同年，漢諾威公爵Georg Ludwig繼任為英國國王喬治一世，卻拒絕將萊布尼茨帶至倫敦，而將他疏遠於漢諾威。

1716年11月14日萊布尼茨於漢諾威孤獨地過世，除了他自己的秘書外，即使George Ludwig本人正巧在漢諾威，宮廷無其他人參加他的喪禮[8]。直到去世前幾個月，才寫完一份關於中國人宗教思想的手稿：《論中國人的自然神學》[9]。

維基直copy，我覺得入史上痴線佬頭十了

哲學philosophy, philo解去愛, sophy解知識智慧
西方哲學家好多全才，完美體現愛知識愛智慧呢樣野，唔係收埋自己喺象牙塔到閉門做車

可能我知得少，但至少未見過東方出過一個咁嘅人

1. 黑死病殺咗歐洲大量人口，但因為咁而令資源好鬆動，大部份人食飽冇屎屙就諗多咗野。

2. 教廷霸權瓦解，藝術少咗好多限制，同時政治、經濟、社會思想開始更自由。

3. 承上，更多人畀呢d思想影響。而果時教育制度唔同而家，學富五車嘅都係精英中嘅精英，唔係而家咁學校似工廠&學歷氾濫少咗勁人。

4. 脫離迷信同獨裁嘅過程好動盪，hard times create strong men係定律黎

有冇ching睇班波台狗喺到認真討論覺得好好笑

5覺，你狗前狗後咩2c

墨子當年已經講緊動者常動 靜者常靜

都話一定有堆柒頭會話冇撚用
又唔了解當時既歷史 制度 乜都唔諗就咁沖出黎柒 睇野咁撚表面都唔知小學畢業未

而家就係討論緊班天才
果個時期特別多天才出黎,奠基左現代人類文明

on9
我講既係編年史你就拎本另一種既黎比
做乜春姐
你唔唔好話個陣時希臘物理數學勁過中國
我從來冇話過歐洲個邊垃圾
只係只想帶出當年中國文化既發展都唔會更差
尤其係史學 制度同哲學思想上
你條柒頭就起撚哂綱咁都唔知做乜鳩

想反中國可以 但反撚到乜都唔諗題目都唔撚睇清楚就駁一餐就係自己攞黎柒

如果人類文明得科學，個個國家都會變成蝗蝻

當時中國既思想係幾超前 話係百花齊放都不為過
但就因為當時能人多 引致上面講既唔夠系統 事實戰國時期都冇能力系統化

到有能力之後就獨尊儒術 壓制左其他思想既發展 儒家思想亦比當權者扭曲
所以先覺得比唔上西方

如果無統一，北部倫巴底應該係個強國。

事實上真係無撚用
唔講科學,西方哲學起碼影響左後世既有民主,自由,平等呢d現代文明標準
中國古時都有
但最主流既一直都係俾皇帝利用黎愚民

而且你點吹到哲學天上有地下無都好
一個絕對無可否認既事實就係現代人類文明既根本係科學,特別係數學

再講,以前歐洲嗰班痴線佬好多係身兼哲學家,數學家,物理學家,天文學家,甚至醫生律師

中國近代都一樣有呢d人例如陳寅恪
但以平均數量以成就計都同西方差太遠

我知實有人走出黎駁我話所有學科都係哲學,唔係都唔會叫PHD
但其實呢個只係傳統黎

微積分其實好多人都有貢獻
當然Newton真係好撚勁

agree

地球係當年同港獨一樣

講地球係圓既話
當年同港獨一樣要比人打壓

地球依個字已包含圓的意思

西方民主源於希臘polis，係polis呢個空間入面每個公民（每個有當地公民權嘅成年男人）都有平等政治權利，𠳔哋唔單止可以投票仲可以親身參與政治（雅典唔少職位仲要係抽選公民擔任），中國人幾時有得比？中國人最開明都係「廣納民意」「用人唯才」，歸根結底都係分等級、主奴，根本同民主差好遠。

鬼佬呀 當年係唔係叫earth

好似d中 國 人咁以為講弱肉強食就可以吐氣揚眉，點知都係一敗塗地

地球係平，地球係平，地球係球體嘅機會係零

我地逐樣睇啦
先講哲學 思想呢d
西方哲學思想無疑係對後世有深遠作用 呢點相信冇人可以否認
但中國既思想係咪一文不值呢？
先睇下個陣既社會制度 係春秋時期或之前 社會上每個部分都係由貴族掌控
但正正係呢d遊士出現先改變呢個情況
社會上下游既距離先不斷收窄
國家既中堅分子由王親變為士人政府
平民係漢朝可以以察舉入朝為官
唐代平民可以以科舉進士
呢d轉變既轉捩點就係戰國時期既諸子思想
係人民質素方面 雖然而家大陸人咁撚樣
但呢d好大程度係因為文革所致
事實上比你地百屌既儒家無可否認有教化作用
梁啟超有句講得唔錯 西方以法治國 中國以禮治國 雖然效果係清朝開始已經漸退
總結黎講 中國古代思想對後世雖然冇西方哲學咁深遠 但個人認為呢個只係社會走錯路引致
文革就係近代最好例子
我地冇理由因為呢d而否認佢地既作用

中國古代數學擅於算數，西方擅於幾何
冇記錯先秦墨子提出負數，解釋無窮概念嘅時間係早過西方，南北朝祖沖之計圓周率精確度好似一千年後先被超越

不過現實講句，呢啲都只能夠早期打個飛機，唐朝科舉雖然有明算科，但最大粒嘅主官都只係得五品官做，可見對“奇技淫巧”嘅輕視，喺西方文藝復興，再加埋之後牛頓降世後，注定中國收硬皮

宗教限制唔少科學發展

兩句野黎，一個人係指classical physics

勾股定理 墨家 環形球儀～古代都有中國人理科發展

以前都叫有海圖
不過定位呢樣嘢，Greenwich個天文台有講用咗幾多功夫落去，因為最大難度係去做一個準確嘅鐘

其實Leibniz啲手稿直到而家都重有大量未翻譯同研究得晒，不過現代好似好少人會研究佢

其實係未來人發明左時光機空越左古代 揀左一班人傳授知識 蘇格拉底 老子 孔子等

受環境影響姐

蝗者榮耀果班人咪又係神人

魯班 高漸離 東皇太一

Leibniz
Kant
Pascal
仲有好多
全部痴線

自問讀完大學都冇 da vinci 咁全才喎

墨家思考模式其實好現代，同基督教文明有啲似之餘，仲要祟尚科學

不過超前咗二千年

另一樣野
以前啲人覺得兼收文理係理想
就算唔兼收都唔會普遍地對另一邊咁多偏見
而家

香港近代都有何啟 (醫生大狀)，王寵惠 (普通法大陸法國際法都識晒，從政就時不與我)

知唔知點解科學，數學讀到phd都係叫哲學博士？自己諗下啦

以前D人尊重學術 讀書人有地位
叻既人可以專心思考
而家讀多幾年書比人話做咩唔出黎做野
做研究同乞食差唔多 搵錢至上
中西皆然

系牙

係歐洲正值黑暗時代 保存在希臘羅馬既知識科技 係文藝復興回流返歐洲

有諗諗過純粹係知識同權力都集中晒喺一班人身上
現代人各攻專科
要科科都 top 其實冇乜可能
因為你好難乜都識之餘又 top 過晒專攻嗰科嘅人
但當時讀書識字嘅人就係得咁多
錢同權力都係集中晒喺同一班人到
所以佢地唔做
其實唔會有其他人同佢地鬥